\subsection{Transistor-Verbundverstärker\label{Aufg27}}
% Alt: Klausuraufgabe 2
\Aufgabe{
  Zwei npn-Bipolartransistoren bilden zusammen einen rauscharmen Verstärker für Signale im Bereich unter $1\, \mathrm{\mu V}$. 
  Die Versorgungsspannung beträgt $U_1=10\,\mathrm{V}$. Am Kollektor des Transistors $\mathrm{T_2}$ liegt eine Spannung von $4\,\mathrm{V}$ gegenüber Masse an.
  Im Arbeitspunkt von $T_1$ und $T_2$ kann für die Basis-Emitter-Spannungen jeweils $U_\mathrm{BE}=600\,\mathrm{mV}$ angenommen werden.
  Die Kollektorströme $\mathrm{I_{C}}$ sind sehr groß gegenüber den Basisströmen $I_\mathrm{B}$ anzunehmen, daher gilt näherungsweise $I_\mathrm{C} = I_\mathrm{E}$.
  Zusätzlich sind die folgenden Parameter gegeben:
  
  $R_1 = 10\, \mathrm{k\Omega}$, 
  $R_2 = 10\, \mathrm{k\Omega}$, 
  $R_3 = 2\, \mathrm{k\Omega}$,
  $R_4 = 300\, \mathrm{k\Omega}$,  
  $R_5 = 10\, \mathrm{M\Omega}$ \\
  $C_1 = 1\, \mathrm{\mu F}$,  
  $C_2 = 1\, \mathrm{\mu F}$ \\
  $U_1 = 10\, \mathrm{V}$,  
  $\hat{u}_\mathrm{AC} = 0,1\, \mathrm{mV}$ \\
  
  \begin {figure} [H]
  \centering
  \input{Tikz/src/FigKlausurVerbundverstaerker}
  \label{fig:FigKlausurVerbundverstaerker}
  \end {figure}
  
  \begin{itemize}
    \item[a)]
          Wie groß ist der maximale Strom durch $R_2$ im Arbeitspunkt ($I_\mathrm{R2}=I_\mathrm{C,\,T2}$)?
    \item[b)]
          Wie groß ist der Strom durch $R_3$ näherungsweise, wenn $R_4 >> R_3$?
    \item[c)]
          Wie groß ist die Spannung, die über $R_3$ abfällt? 
    \item[d)]
          Wie groß ist die Gleichspannung an der Basis von $T_2$ ($U_\mathrm{B,\,T2}=U_\mathrm{CE,\,T1}$)?
    \item[e)]
          Wie groß ist der Strom durch $R_1$ ($I_\mathrm{R1}=I_\mathrm{C,\,T1}$)?
    \item[f)]
          Erläutern Sie in Stichworten die Arbeitspunktstabiliserung der gesamten Schaltung auf Grund der Gegenkopplung über $R_4$.
    \item[g)]
          Wie groß ist die Steilheit $S$ von $T_\mathrm{1}$, wenn zusätzlich $U_\mathrm{T} = 26\, \mathrm{mV}$ gegeben ist?
    \item[h)]
          Wie groß ist die Spannungsverstärkung $A_\mathrm{V} = \frac{\Delta U_\mathrm{CE}}{\Delta U_\mathrm{BE}}$, der ersten Transistorstufe?
    \item[i)]
          Wie groß ist die Spannungsverstärkung $A_\mathrm{V}$ der zweiten Transistorstufe, unter Verwendung der Definition $A_\mathrm{V,T2}=\frac{\Delta U_\mathrm{C}}{\Delta U_\mathrm{B}}$?
          Zur Lösung müssen zusätzlich die Widerstände $R_2$ und $R_3$ berücksichtigt werden.
    \item[j)]
          Wie groß ist die Spannungsverstärkung der beiden Stufen $T_\mathrm{1}$ und $T_\mathrm{2}$ zusammen?
    \item[k)]
          Zeichnen Sie das Kleinsignal-Ersatzschaltbild der gesamten Schaltung. Ersetzen Sie darin die beiden Transistoren im Arbeitspunkt jeweils durch eine steuerbare Stromquelle $S=\beta\cdot i_\mathrm{B}$ und einen differentiellen Eingangswiderstand $r_\mathrm{BE}$.
  \end{itemize}
}



\Loesung{
  \begin{itemize}
    \item[a)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    I_\mathrm{C} & = \frac{6\,\mathrm{V}}{10\,\mathrm{k\Omega}} = 0,6\,\mathrm{mA}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[b)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    I_\mathrm{C,T2} & = 0,6\,\mathrm{mA}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[c)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    U_{\mathrm{R3}} & = 0,6\,\mathrm{mA} \cdot 2\,\mathrm{k\Omega} = 1,2\, \mathrm{V}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[d)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    1,2\, \mathrm{V} + 0,6\,\mathrm{V} = 1,8\,\mathrm{V}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[e)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    I_\mathrm{C,T1} & = \frac{8,2\,\mathrm{V}}{10\,\mathrm{k\Omega}} = 0,82\,\mathrm{mA}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[f)]
  \end{itemize}
  \begin{itemize}
    \item Erhöhung von $I_\mathrm{C}$ führt zu einem Spannungsanstieg über $R_4$
    \item dadurch sinkt die Basisspannung von $T_\mathrm{1}$, was $I_\mathrm{C}$ wieder reduziert
    \item negative Rückkopplung stabilisiert Arbeitspunkt
  \end{itemize}
  \begin{itemize}
    \item[g)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    S & = \frac{I_\mathrm{C,T1}}{U_\mathrm{T}} = \frac{0,82\,\mathrm{mA}}{26\,\mathrm{mA}} = 31,54\, \frac{\mathrm{mA}}{\mathrm{V}}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[h)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    A_\mathrm{V} & = S \cdot (-R_\mathrm{C}) = -315
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[i)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    A_\mathrm{V} & = -\frac{R_\mathrm{C}}{R_\mathrm{E}} = \frac{10\,\mathrm{k\Omega}}{2\,\mathrm{k\Omega}} = -5
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[j)]
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    -5 \cdot -315 = 1575 \approx 1600
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item[k)]
  \end{itemize}
  \begin {figure} [H]
  \centering
  \input{Tikz/src/LsgKlausurVerbundverstaerker}
  \label{fig:LsgKlausurVerbundverstaerker}
  \end {figure}
  Siehe: Abschnitt \ref{sec:DarlingtonTransistor}
}
