%Zeigerdiagramme


\newvideofile{Komplx}{Komplexe Zahlen}

\begin{frame}
    \fta{Grundlagen Komplexe Zahlen}

     
    \s{
        Die in der Wechselstromtechnik genutzen Zeigerdiagramme geben einen schnellen Überblich über die Größe und
        die Ausrichtung der Spannung und des Stromes. Die zugrunde liegenden Begriffe der komplexen Zahlenebene und
        der Aufbau von Zeigerdiagrammen wird folgend weiter Erläutert und an einem Beispiel erklärt.
    }



    \begin{Lernziele}{Komplexe Zahlen}
        Die Studierenden können
        \begin{itemize}
            \item mit Zahlen in der komplexen Ebene umgehen.
            \item Zeigerdiagramme von komplexen Zahlen darstellen.
            \item komplexe Zahlen berechnen.
        \end{itemize}
    \end{Lernziele}

    \speech{KomplxLrnz}{1}{Das Themengebiet der komplexen Zahlen ist notwendig, 
    um tiefer in die Gegebenheiten der Wechselstromlehre und ihrer periodischen Größen einzutauchen.
    Hierzu sollen in diesem Kapitel die Grundlagen der Komplexen Zahlen vermittelt werden.
    Anschließend soll mit Zahlen in der komplexen Ebene umgegangen,
    Zeigerdiagramme von komplexen Zahlen dargestellt 
    und komplexe Zahlen berechnet werden können.} 
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftb{Komplexe Zahlenebene}

    \s{
        Um den Aufbau von Zeigerdiagrammen zu Überblicken ist ein grundlegendes Verständnis über die komplexe 
        Zahlenebene nötig. Für die elementaren Rechenoperationen reichen die natürlichen Zahlen mit Null und die 
        rationalen Zahlen aus. Die rationalen Zahlen können als endliche oder periodische Dezimalzahlen dargestellt 
        werden. Die irrationalen Zahlen lassen sich hingegen als Dezimalzahlen darstellen, welche unendliche viele
        Stellen aufweisen und dabei nicht periodisch sind. Die reellen Zahlen setzen sich aus den rationalen Zahlen
        und den irrationalen Zahlen zusammen. Allerdings ist beispielsweise das Wurzelziehen aus einer negativen Zahl 
        in der reellen Zahlenebene nicht möglich. Hierfür wird die komplexe Zahlenebene eingeführt. in der komplexen 
        Zahlenebene wird der Raum der reellen Zahlen um die imaginäre Einheit j erweitert. So ergibt in der komplexen
        Zahlenebene das Wurzelziehen aus -1 die imaginäre Einheit j. 
    }

    \b{
        In der komplexen Zahlenebene wird die imaginäre Einheit j eingeführt, um mit komplexen Zahlen zu rechnen.
    }


    
    \begin{eq}
        \mathrm{j}=\sqrt{-1} 
    \end{eq}

    \onslide<2->{

        Das Quadrieren der imaginären Einheit ergibt wiederum -1. 
    
    \begin{eq}
        \mathrm{j}^2=-1
    \end{eq}}

    \speech{KomplxImag}{1}{In der Mathematik besteht das Problem, das die Wurzel aus einer negativen Zahl im reellen Zahlenraum nicht weiter definiert ist.
    Hier wird in der Elektrotechnik die Imaginäre Einheit jot eingeführt, welche in anderen Themenbereichen auch I genannt wird.} 
    \speech{KomplxImag}{2}{Die Definition der angegebenen Gleichung, das jot zum Quadrat gleich minus eins ergibt, ermöglicht das Radizieren von negativen Zahlen.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Darstellung von komplexen Zahlen}

    \s{
        Eine komplexe Zahl \underline{Z} beschreibt einen Ort in der komplexen Ebene. Um in einem zweidimensionalen
        Koordinatensystem einen Ort eindeutig festzulegen werden zwei Koordinaten benötigt. Die beiden Koordinaten zur 
        Beschreibung einer komplexen Zahl \underline{Z} werden in der komplexen Ebene als Realteil und Imaginärteil 
        beschrieben (vgl. Gleichung \ref{GleichungKomplexeZahlen}). Komplexe Zahlen werden meist durch einen Unterstrich 
        gekennzeichnet, wobei der Realteil und der Imaginärteil reelle Zahlen darstellen. 
    }

    \b{
        Kartesische Koordinaten mit dem Realteil und dem Podukt aus imaginärer Einheit und Imaginärteil:
    }

    \begin{eq}
        \underline{Z}=Realteil+\mathrm{j} \cdot Imagin"arteil  \label{GleichungKomplexeZahlen}
    \end{eq}

    \onslide<2->{
    \b{
        Der Realteil wird mit $\Re$ und der Imaginärteil mit $\Im$ abgekürzt:
    }

    \begin{eq}
        \underline{Z}=\Re(\underline{Z})+\mathrm{j} \cdot \Im(\underline{Z})  
    \end{eq}}

    \speech{KomplxDarst}{1}{Der skalare reelle Zahlenbereich wird um den Bereich der komplexen Zahlen erweitert und führt so zur komplexen Zahlenebene.
    Hier kann die komplexe Zahl beispielsweise mit kartesischen Koordinaten beschrieben werden. Die komplexe Zahl Zett unterteilt sich in den Realteil,
    gepaart mit der imaginären Einheit und dem Imaginärteil. Die Komplexen Zahlen werden mit einem Unterstrich gekennzeichnet.}
    \speech{KomplxDarst}{2}{Abgekürzt wird der Realteil Er Ee. Gelesen: Realteil von Zett. Der Imaginärteil wird mit I emm abgekürzt.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Darstellung von komplexen Zahlen}

    \s{
        In der Komplexene Ebene wird der Realteil auf die Abszisse und der Imaginärteil auf die Ordinate aufgetragen. 
        Es werden die Abkürzungen Re = Realteil und Im = Imaginärteil verwendet. Das Koordinatensystem einer komplexen 
        Ebene wird in der Abbildung \ref{BildKomplexeEbene} erläutert. Der Ort der komplexen Zahl kann durch 
        Richtungspfeile, welche auch als Vektoren oder Zeiger bezeichnet werden, dargestellt werden. Die Darstellung
        der komplexen Zahl in kartesischen Koordinaten erfolgt durch die Zerlegung in Realteil der komplexen Zahl 
        Re(\underline{Z}) und Imaginärteil der komplexen Zahl Im(\underline{Z}) kombiniert mit der imaginären Einheit j. 
        Komplexe Zahlen können auch in Polar-Koordinaten dargestellt werden. Dies erfolgt durch den Betrag $|\underline{Z}|$
        der komplexen Zahl \underline{Z} und durch den Winkel $\varphi$, den der Zeiger der komplexen Zahl mit der reellen Achse 
        einschließt. 
    }

    \b{
        Verwendung der komplexenen Ebene:
        \begin{itemize}
            \item<1-> Der Realteil $\Re$ wird auf der vertikalen und der Imaginärteil $\Im$ auf der horizontalen Achse aufgetragen
            \item<2-> Kartesische Koordinaten: $\Re(\underline{Z}) + \mathrm{j} \cdot \Im(\underline{Z})$
            \item<3-> Polar-Koordinaten: $|\underline{Z}| \cdot e^{j \cdot \varphi_\mathrm{Z}}  $
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \input{Tikz/src/Komplexe_Zahlen/Zeigerdiagramm_Komplexe_Zahlen}
    }{{\bf Zeigerdiagramm einer komplexen Zahl.} Eine komplexe Zahl $\underline{Z}$, welche sich durch $Re(\underline{Z})$ und $Im(\underline{Z})$
    in kartesischen Koordinaten und durch den Betrag der komplexen Zahl $|\underline{Z}|$ sowie den zugehörigen Winkel
    $\varphi$ in Polar-Kooradinaten darstellen lässt. \label{BildKomplexeEbene}}

    \speech{KomplxDarstEbn}{1}{Folgend wird die komplexe Ebene dargestellt. Hier wird der Realteil auf der Abszisse und der Imaginärteil auf der Ordinate aufgetragen.}
    \speech{KomplxDarstEbn}{2}{Eine komplexe Zahl Zett kann in der komplexen Ebene dargestellt werden. Nach der zuvor getroffenen Definition, 
    kann die komplexe Zahl in den Realteil von Zett und den Imaginärteil von Zett unterteilt werden.}
    \speech{KomplxDarstEbn}{3}{Außerdem kann eine komplexe Zahl auch in Polarkoordinaten dargestellt werden.
    Hierbei wird der Betrag der komplexen Zahl und der Winkel Vieh zur Abszisse als Definition verwendet.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Koordinatentransformation}

    \s{
        Die beiden Darstellungsformen lassen sich ineinander transformieren. Behilflich ist hier die Euler'sche Formel. 
        Die Euler'sche Formel zeigt, dass sich der Ordinatenwert und der Abszissenwert des Einheitskreises
        durch die trigonometrischen Funktionen Kosinus und Sinus berechnen lassen. Die Euler'sche Formel wird in der Gleichung 
        \ref{GleichungEuler} dargestellt. 

        \begin{eq}
            \mathrm{e}^{\mathrm{j} \cdot \chi} = \cos(\chi) + \mathrm{j} \cdot \sin(\chi)    \label{GleichungEuler}
        \end{eq}
    
        Unter Verwendung der Euler'schen Formel können durch die Hinzunahme des Betrages der komplexen Zahl die Polar-Koordinaten
        in kartesische Koordinaten transformiert werden. Dies wird durch die Gleichung \ref{GleichungKartesisch} erläutert. 
    
        \begin{eq}
            \underline{Z} = |\underline{Z}| \cdot \cos(\varphi) + \mathrm{j} \cdot |\underline{Z}| \cdot \sin(\varphi) = \Re(\underline{Z}) + \mathrm{j} \cdot \Im(\underline{Z}) \label{GleichungKartesisch}
        \end{eq}
    
        Über den Satz des Pythagoras lässt sich aus den bekannten Realteil und Imaginärteil der Betrag der komplexen Zahl
        für die Polar-Koordianten bestimmen. Der dazugehörige Winkel ergibt sich aus dem arctan mit dem Verhältnis aus Imaginärteil
        zu Realteil im Argument. Mit diesen Informationen kann eine komplexe Zahl wie in der Gleichung \ref{GleichungPolar} 
        in Polar-Koordinaten transformiert werden. 
    
        \begin{eq}
            \underline{Z} = \sqrt{(\Re(\underline{Z}))^2+(\Im(\underline{Z}))^2} \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{j} \cdot \arctan(\frac{\Im(\underline{Z})}{\Re(\underline{Z})}) } = |\underline{Z}| \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{j} \cdot \varphi} \label{GleichungPolar}
        \end{eq}
    }

    \b{
        \begin{itemize}
            \item Euler'sche Formel: 
            \begin{eq}
                \mathrm{e}^{\mathrm{j} \cdot \chi} = \cos(\chi) + \mathrm{j} \cdot \sin(\chi)  
            \end{eq}
            \item Kartesische Koordianten:
            \begin{eq}
                \underline{Z} = |\underline{Z}| \cdot \cos(\varphi) + \mathrm{j} \cdot |\underline{Z}| \cdot \sin(\varphi) = \Re(\underline{Z}) + \mathrm{j} \cdot \Im(\underline{Z}) 
            \end{eq}
            \item Polar-Koordinaten:
            \begin{eq}
                \underline{Z} = \sqrt{(\Re(\underline{Z}))^2+(\Im(\underline{Z}))^2} \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{j} \cdot \arctan(\frac{\Im(\underline{Z})}{\Re(\underline{Z})}) } = |\underline{Z}| \cdot e^{j \cdot \varphi} 
            \end{eq}
        \end{itemize}
    }

    \speech{KomplxKoordtr}{1}{Über die Eulersche Formel können Winkelangaben, in die Bestandteile der Kartesischen Koordinaten aufgeteilt werden.
    Um die komplexe Zahl aus den Polarkoordinaten in die kartesischen Koordinaten zu überführen, 
    wird über die Eulersche Formel mit dem Betrag und dem Winkel der komplexen Zahl der Realteil und der Imaghinärteil bestimmt.
    Andersherum lässt sichd er Betrag der komplexen Zahl über den Satz des Pütagoras bestimmen. Der Winkel ergibt sich aus der Arcustangensfunktion.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Darstellungsformen komplexer Zahlen}

    \begin{Merksatz}{Darstellungsformen komplexer Zahlen}
        Kartesische Darstellung:
        \begin{eq}
            \underline{Z} = \Re(\underline{Z}) + j \cdot \Im(\underline{Z}) \nonumber
        \end{eq}
        Polarform:
        \begin{eq}
            \underline{Z} = |\underline{Z}| \cdot e^{j \cdot \varphi}   \nonumber
        \end{eq}
        Trigonometrische Darstellung:
        \begin{eq}
            \underline{Z} = |\underline{Z}| (\cos(\varphi) + j \cdot \sin(\varphi))   \nonumber
        \end{eq}
    \end{Merksatz}

    \speech{KomplxMrk1}{1}{Komplexe Zahlen lassen sich über den Realteil und Imaginärteil in Kartesischen Koordinaten,
    über die Polarform mit dem Betrag und dem zugehörigen Winkel,
    sowie mit den Trigonometrischen Funktionen darstellen und ineinander umrechnen.}
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftx{Grundrechenarten und Operationen}

    \s{
        Zu den Operationen bei komplexen Zahlen zählt die Konjugation. Beim Konjugieren einer komplexen Zahl wird der 
        j durch -j ersetzt (Negation des Imaginärteils). Die Konjugation wird wie in Gleichung \ref{GleichungKonj} dargestellt mit einem
        Stern gekennzeichnet. 
    }

    \b{
        Konjugation:
    }

    \begin{eq}
        \underline{Z}^* = (\Re(\underline{Z}) + \mathrm{j} \cdot \Im(\underline{Z}))^*= \Re(\underline{Z}) - \mathrm{j} \cdot \Im(\underline{Z})   \label{GleichungKonj}
    \end{eq}

    \s{
        Der Betrag einer komplexen Zahl lässt sich durch die Multiplikation der komplexen Zahl mit ihrer Konjugierten
        bestimmen (vgl. Gleichung \ref{GleichungBetrag}). Statt des Betrages, welcher eine Wurzel enthält, wird auch das Betragsquadrat 
        verwendet. Es stellt ebenfalls ein Maß für den Abstand der Zahl zum Ursprung dar, ist aber einfacher zu berechnen.
    }

    \onslide<2->{
    \b{
        Betrag und Betragsquadtrat
    }

    \begin{eq}
        |\underline{Z}| = \sqrt{\underline{Z} \cdot \underline{Z}^*} \rightarrow |\underline{Z}|^2 = \underline{Z} \cdot \underline{Z}^*        \label{GleichungBetrag}
    \end{eq}}

    \speech{KomplxOperat}{1}{Bei der sogennanten Konjugiert-Komplexen Darstellung einer Zahl handelt es sich um eine komplexe Zahl, 
    bei welcher das Vorzeichen des Imaginärteiles negiert wird. So wird beispielsweise aus dem positiven Imaginärteil ein negativer.}
    \speech{KomplxOperat}{2}{Das Betragsquadrat quadriert den Betrag einer Komplexen Zahl. 
    Es wird ebenso wie der normale Betrag einer komplexen Zahl als Maß für den Abstand zum Ursprung verwendet. }
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftx{Grundrechenarten und Operationen}
    \s{
        Bei der Addition und der Subtraktion von komplexen Zahlen empfiehlt es sich, diese zunächst in kartesiche 
        Koordianten umzuwandeln. Auf diese Weise lassen sich der Realteil und der Imaginärteil der komplexen Zahl
        separat miteinander verrechnen. 
    }
    \b{
        Addition und Subtraktion:
    }
    \begin{eqa}
        \underline{Z}_1+\underline{Z}_2 = \Re(\underline{Z}_1) + \Re(\underline{Z}_2) +j \cdot (\Im(\underline{Z}_1) + \Im(\underline{Z}_2)) \\
        \underline{Z}_1-\underline{Z}_2 = \Re(\underline{Z}_1) - \Re(\underline{Z}_2) -j \cdot (\Im(\underline{Z}_1) - \Im(\underline{Z}_2))
    \end{eqa}

    \s{
        Die Darstellung in Polar-Koordinaten empfiehlt sich für die Verrechnungen von komplexen Zahlen durch Multiplikation
        und Division. Die Multiplikation von komplexen Zahlen setzt sich auf dem Produkt der Beträge und der Summe der jeweiligen
        Winkel zusammen (vgl. Gleichung \ref{GleichungMultiplikation}). Bei der Division werden die Beträge dividiert und die Winkel 
        voneinander subtrahiert (vgl. Gleichung \ref{GleichungDivision}). 
    }

    \onslide<2->{
    \b{
        Multiplikation und Division:
    }

    \begin{eq}
        \underline{Z}_1 \cdot \underline{Z}_2 = |\underline{Z}_1| \cdot |\underline{Z}_2| \cdot e^{j \cdot (\varphi_1+\varphi_2)} \label{GleichungMultiplikation}
    \end{eq}

    \begin{eq}
        \frac{\underline{Z}_1}{\underline{Z}_2} = \frac{|\underline{Z}_1|}{|\underline{Z}_2|} \cdot e^{j \cdot (\varphi_1-\varphi_2)} \label{GleichungDivision}
    \end{eq}}

    \speech{KomplxGrundrech}{1}{Grundsätzlich wird bei verschiedenen komplexen Zahlen gerechnet wie mit unterschiedlichen Variablen. 
    Bei der Addition werden die Realteile und imaginärteile jeweils seperat addiert.
    Ebenso verhält es sich bei der Subtraktion, auch hier werden die Realteile und Imaginärteile jeweils für sich voneinander subtrahiert.}
    \speech{KomplxGrundrech}{2}{Bei der Multiplikation wird der Betrag der Komplexen Zahlen miteinander Multipliziert und die Winkel im Exponenten addiert.
    Die Division von komplexen Zahlen erfolgt durch die Division der Beträge und der Subtraktion der Winkel.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Grundrechenarten komplexer Zahlen}

    \begin{Merksatz}{Grundrechenarten komplexer Zahlen}
        Für die {\bf Addition und Subtraktion} wird in der Regel die {\bf kartesische Darstellungsform} für komplexen Zahlen verwendet.
        Bei der {\bf Multiplikation und Division} von komplexen Zahlen wird die {\bf Polarform} gewählt. 
    \end{Merksatz}

    \speech{KomplxMrk2}{1}{Für die Addition und die Subtraktion wird in der Regel die kartesische Darstellungsform für komplexen Zahlen verwendet.
    Bei der Multiplikation und der Division von komplexen Zahlen wird die Polarform zur Berechnung gewählt.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Grundrechenarten und Operationen}
    \s{
        Da die Division zunächst nur für reelle Zahlen außer Null definiert ist, wird die komplexe Zahl im Nenner so erweitert, dass 
        dieser reell wird.
    }
    \b{
        Division durch konjugiert komplexe Erweiterung:
    }
    \begin{eq}
        \frac{\underline{Z}_1}{\underline{Z}_2} = \frac{\underline{Z}_1}{\underline{Z}_2} \cdot \frac{\underline{Z}_2^*}{\underline{Z}_2^*} = \frac{\underline{Z}_1 \cdot \underline{Z}_2^*}{|\underline{Z}_2|^*} 
    \end{eq}

    \s{
        Durch die Addition einer komplexen Zahl mit ihrer konjugiert komplexen hebt sich ihr Imaginärteil auf (vgl. Gleichung \ref{GleichungRealteil}). 
        Entsprechend verschwindet durch die Subtraktion der Realteil (vgl. Gleichung \ref{GleichungImaginärteil}).
    }

    \onslide<2->{
    \b{
        Realteil und Imaginärteil berechnen:
    }
    \begin{eq}
        \Re(\underline{Z}) = \frac{\underline{Z}+\underline{Z}^*}{2} \label{GleichungRealteil}
    \end{eq}
    \begin{eq}    
        \Im(\underline{Z}) = \frac{\underline{Z}-\underline{Z}^*}{2j} \label{GleichungImaginärteil}
    \end{eq}}

    \speech{KomplxWeitere}{1}{Die Division von komplexen Zahlen kann auch durch die konjugiert-komplexe Erweiterung erfolgen.} 
    \speech{KomplxWeitere}{2}{Durch die Addition einer komplexen Zahl mit ihrer konjugiert komplexen hebt sich ihr Imaginärteil auf. 
    Entsprechend verschwindet durch die Subtraktion der Realteil.
    Je nach Anwendungsfall können mit diesen Operationen die Rechnungen vereinfacht werden.}     
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftb{Graphische Darstellung und Rechnungen mit komplexen Zahlen}

    \s{
        Mithilfe von Zeigerdiagrammen lassen sich komplexe Zahlen auch zeichnerisch lösen. Werden die komplexen
        Zahlen wie empfohlen in der kartesischen Form dargestellt, können die Bestandteile der Realteile und der 
        Imaginärteile direkt abgelesen werden und in ein Koordinatensystem eingestragen werden. Die komplexen Zahlen 
        werden beispielsweise in der Abbildung \ref{BildKomplexRechnung} eingetragenen. Bei der Addition von komplexen Zahlen wird entweder
        $Z_\mathrm{1}$ an $Z_\mathrm{2}$ gesetzt oder umgekehrt. Denn bei der Addition gilt weiterhin das Kommutativgesetz. Hier werden durch 
        die gestrichelten Pfeile die Parallelverschiebungen von $Z_\mathrm{1}$ und $Z_\mathrm{2}$ angegeben. Die Verschiebungen enden beide an 
        der selben Koordinate. Hier können separat der Realteil und der Imaginärteil aus der Summe der beiden komplexen 
        Zahlen abgelesen werden. 
    }

    \b{
        Rechenoperationen im Zeigerdiagramm - Addition:

        \begin{itemize}
            \item[1.] <2-> Parallelverschiebung $Z_\mathrm{2}$ an die Spitze von $Z_\mathrm{1}$
            \item[2.] <3-> Realteil und Imaginärteil ablesen
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \input{Tikz/src/Komplexe_Zahlen/Addition_Komplexer_Zahlen}
    }{{\bf Addition von komplexen Zahlen.} Zeichnerische Lösung einer Addition von zwei komplexen Zahlen im Zeigerdiagramm. \label{BildKomplexRechnung}}

    \speech{KomplxGraphAdd}{1}{Gezeigt wird die Komplexe Ebene mit der Aufteilung in Realteil und Imaghinärteil.
    Außerdem werden die Zahlen Zett eins in rot und Zett zwei in blau dargestellt.
    Hier soll nun die Addition der beiden komplexen Zahlen grafisch gelöst werden.}
    \speech{KomplxGraphAdd}{2}{Dafür wird eine der Zahlen parallel an der anderen komplexen Zahl verschoben. 
    Dabei ist es nach dem Kommutativgesetz unerheblich, welche komplexe Zahl womit addiert wird.}
    \speech{KomplxGraphAdd}{3}{Nun können der Realteil und der Imaginärteil aus der Summe der beiden komplexen Zahlen abgelesen und notiert werden.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Zeigerdiagramme - Subtraktion}

    \s{
        Die zeichnerische Lösung der Subtraktion von komplexen Zahlen erfolgt vergleichbar mit der Addition. 
        Zu beachten ist dabei, dass wie in anderen Zahlensystemen bei der Subtraktion von zwei komplexen Zahlen
        das Kommutativgesetz nicht gilt. Wird von der komplexen Zahl $Z_\mathrm{2}$ $Z_\mathrm{1}$ subtrahiert, ändert sich die Richtung
        von $Z_\mathrm{1}$. Hier erfolgt dann wieder die Parallelverschiebung, allerdings lediglich von $Z_\mathrm{1}$. An dem sich ergebenen
        neuen Vektor können dann wieder der Realteil und der Imaginärteil abgelesenw erden. 
    }

    \b{
        Rechenoperationen im Zeigerdiagramm - Subtraktion:

        \begin{itemize}
            \item[1.] <1-> Zeigerumkehr bei Negation
            \item[2.] <2-> Zeiger $Z_\mathrm{1}$ verschieben: Fußpunkt von $Z_\mathrm{1}$ zur Spitze von $Z_\mathrm{2}$
            \item[3.] <3-> Realteil und Imaginärteil ablesen
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \input{Tikz/src/Komplexe_Zahlen/Subtraktion_Komplexer_Zahlen}
    }{{\bf Subtraktion von komplexen Zahlen.} Zeichnerische Lösung einer Subtraktion von zwei komplexen Zahlen im Zeigerdiagramm.}

    \speech{KomplxGraphSub}{1}{Ähnlich wie bei der Addition wird bei der Subtraktion von komplexen Zahlen vorgegangen.
    Wieder wird die komplexe Ebene mit dem Realteil und dem Imaginärteil dargestellt.
    Nun wird aber Zett eins von Zett zwei subtrahiert. 
    Hierfür wird die Richtung des Zeigers Zett eins umgekehrt. }
    \speech{KomplxGraphSub}{2}{Anschließend wird der Zeiger von Zett eins so verschoben,
    dass das Ende von Zett eins an der Spitze von Zett zwei anliegt.}
    \speech{KomplxGraphSub}{3}{Folgend werden wieder der Realteil und der Imaginärteil aus der Differenz der beiden komplexen Zahlen abgelesen und notiert.}
\end{frame}

  
\begin{frame}
    \ftx{Zeigerdiagramme - Multiplikation}

    \s{
        Die in der Abbildung \ref{BildMultiplikation} dargestellten komplexen Zahlen $\underline{Z}_\mathrm{1}$ und $\underline{Z}_\mathrm{2}$ werden zur 
        Multiplikation in Polar-Koordinaten abgebildet. Durch die zuvor beschriebenen Rechnenregeln der Multiplikation 
        für komplexe Zahlen können die Werte für die für das Ergebnis $\underline{Z}_\mathrm{3}$ bestimmt werden. Die Multiplikation
        aus den Zeigerlängen gibt die Länge des Produktes an. Die Summe aus den beiden komplexen Zahlen den Winkel der neuen
        komplexen Zahl an. 
    }

    \b{
        Rechenoperationen im Zeigerdiagramm - Multiplikation: (Zeichnung nicht maßstabsgetreu!)

        \begin{itemize}
            \item[1.] <2-> Winkel $\varphi_\mathrm{1}+\varphi_\mathrm{2}$ berechnen und einzeichnen
            \item[2.] <3-> Länge $Z_1 \cdot Z_\mathrm{2}$ berechnen und eintragen
            \item[3.] <4-> Realteil und Imaginärteil ablesen
        \end{itemize}
    }
    
    \fu{
        \input{Tikz/src/Komplexe_Zahlen/Multiplikation_Komplexer_Zahlen}
    }{{\bf Multiplikation von komplexen Zahlen.} Zeichnerische Lösung einer Multiplikation von zwei komplexen Zahlen in Polar-Koordinaten im Zeigerdiagramm. \label{BildMultiplikation}}

    \speech{KomplxGraphMulti}{1}{Bei der grafischen Multiplikation ist ein wenig Rechnen notwendig.
    Hier werden die komplexen Zahln Zett eins und Zett zwei in der komplexen Ebene in ihrer Polarform dargestellt.}
    \speech{KomplxGraphMulti}{2}{Um das Produkt aus den beiden komplexen Zahlen zu bestimmen,
    wird im ersten Schritt die Summe aus den beiden Winkel der komplexen Zahlen gebildet und notiert.}
    \speech{KomplxGraphMulti}{3}{Im zweiten Schritt werden die beiden Beträgen der komplexen Zahlen miteinander multipliziert und eingetragen.}
    \speech{KomplxGraphMulti}{4}{Abschließend kann das Ergebniss nach der Berechnung auch grafisch veranschaulicht werden.}
\end{frame} 
\newpage