%Anwendung komplexe Zahlen in der Wechselstromtechnik

\begin{frame}
    \fta{Zeigerdiagramme in der Wechselstromtechnik}

    \s{
        In der Wechselstromtechnik finden die komplexen Zahlen unter Anderem als Zeiger Verwendung.  
        In linearen Netzwerken haben sinusförmige und monofrequente Quellengrößen nur sinusförmige und monorfequente 
        Spannungen und Ströme zur Folge. Im Stationären Zustand unterscheiden sich die Spannungen und Ströme nur in 
        ihrer Amplitude und der zugehörigen Phase. Alle Signale haben dabei eine identische Frequenz. Die Stationären
        und harmonischen Schwingungen können durch ihren Zeitverlauf im Liniendiagramm oder durch komplexe Zahlen durch
        Zeiger dargestellt werden. Die Beschreibung von Schwingungen durch komplexe Zahlen ermöglicht die Darstellung 
        durch ruhende Zeiger, wobei nur die relative Lage zueinander ausgedrückt wird. 
    }

    \b{

    }

    \begin{Lernziele}{Zeigerdiagramme}
        Die Studierenden
        \begin{itemize}
            \item verstehen die Kenngrößen von periodischen Wechselspannungen. 
            \item können mit den komplexen Drehzeigern der Amplituden umgehen.
        \end{itemize}
    \end{Lernziele}
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftb{Periodische Wechselspannung}

    \s{
        In der Abbildung \ref{BildWechselspannungssignal} wird ein Wechselspannungssignal mit dem Scheitelwert (Amplitudenwert) $\hat{U}$ 
        dargestellt. Der Versatz des Wechselspannungssignals auf der Abszisse wird durch den Zeitpunkt $t_\mathrm{0}$ 
        ausgedrückt. Der Punkt in dem das Wechselspannungssignal die Ordinate kreuzt gibt den Wechselspannungswert 
        U zum Zeitpunkt t=0 an. 

        Das Wechselspannungssignal ist periodisch in T. Eine Periode wird bei dem angegebenen Wechselspannungsignal
        durch einen kompletten Durchlauf einer positiven und negativen Halbwelle definiert. So wird ab $t_\mathrm{0}$ nach einer 
        Periode der Zeitpunkt $t_0+T$ und nach zwei Perioden der Zeitpunkt $t_\mathrm{0+2T}$ erreicht. 

        Mit der Übertragung der angegebenen Werte auf ein Kreisdiagramm lässt sich der Zusammenhang der Wechselspannung 
        mit der komplexen Darstellung erklären. Auf diese Weise kann die Wechselspannungsgröße $U(t=0)$ zum Zeitpunkt 0 
        durch die Länge und Ausrichtung des Zeigers beschrieben werden. Der Scheitelwert enspricht der Länge des Zeigers
        im Kreisdiagramm. Der Winkel $\varphi_\mathrm{u}$ beschreibt den Phasenwinkel zum Zeitpunkt $t=0$. 
    }

    \b{
        Anwendung von komplexen Zahlen in der Wechselstromtechnik

        \begin{itemize}
            \item <1-> Sinusförmige und harmonische Quellengrößen, Scheitelwert $\hat{U}$ und Phasenverschiebung $t_\mathrm{0}$
            \item <2-> Periodendauer T, Wiederholung von Perioden
            \item <3-> Stationärer Zustand $\rightarrow$ Spannungen und Ströme unterscheiden sich nur in Amplitude und Phase
            \item <4-> Schwingungen können durch Zeiger dargestellt werden
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        %vergrößern auf Folienbreite
		\resizebox{0.95\textwidth}{!}{
			\begin{circuitikz}[domain=-1:8.5,samples=100]
			%Gitter
            \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-2.1) grid (8.7,2.1);
			\draw[->] (-1.2,0) -- (8.9,0) node[right] {$t$};
			\draw[->] (0,-2.1) -- (0,2.2) node[above] {};
            \draw (0,-2.1) node[below] {$0\ ms$};
			\draw (2,-2.1) node[below] {$10\ ms$};
			\draw (4,-2.1) node[below] {$20\ ms$};		
			\draw (6,-2.1) node[below] {$30\ ms$};
			\draw (8,-2.1) node[below] {$40\ ms$};								
            \draw[color=voltage] (0,2.2) node[above] {$u(t)$};		
			\draw[color=voltage, very thick] plot[id=Sinus6] function{1.5 * sin((pi/2) * x + (pi/4))} node[right] {};
			\draw(0,-2.1) -- (0,2.2) node[above] {};
            \draw[dashed](0,1.5) -- (1.5,1.5) node[above] {$\hat{U}$};
            \draw[dashed](0.2,1) -- (-0.2,1) node[above left] {$u(t=0)$};
            \draw (-0.5,0.2) -- (-0.5,-0.2) node[below] {$t_\mathrm{0}$};
            \pause

            %Periodendauer
            \draw (3.5,0.2) -- (3.5,-0.2) node[below right] {$t_\mathrm{0+T}$};
            \draw (7.5,0.2) -- (7.5,-0.2) node[below right] {$t_\mathrm{0+2T}$};
            \draw[dashed](3.5,0) -- (3.5,2);
            \draw[dashed](7.5,0) -- (7.5,2);
            \draw[<->] (3.5,2) -- (7.5,2);
            \draw (5.5,2) node[above] {T};
            \pause
            
            %Kreisdiagramm
            \draw (11.5,-2) -- (11.5,2);
			\draw (9.5,0) -- (13.5,0);
            \draw (11.5,0) circle (1.5);
            \draw[dashed](8.5,1.5) -- (11.5,1.5);
            \draw (9.5,1.5) node[above] {$\hat{U}$};
            \draw[dashed](7.8,1) -- (12.5,1);
            \draw (9,0.6) node {$u(t=0)$};
            \pause

            %Zeiger und Winkel
            \draw[->] (11.5,0) -- (12.55,1.05);
            \draw (13,0) coordinate (3);
            \draw (11.5,0) coordinate (4);
            \draw (13,1.5) coordinate (5);
			\draw pic[draw, very thick, angle radius = 0.75cm, ->] {angle = 3--4--5};
            \draw (12.5,0.5) node[very thick]{$\varphi_\mathrm{u}$};
            \draw (13.5,1) coordinate (6);
            \draw (11.5,0) coordinate (7);
            \draw (12.5,2) coordinate (8);
			\draw pic[draw, thick, angle radius = 1.7cm, ->] {angle = 6--7--8};
            \draw (12.8,1.7) node[very thick]{$\omega=\frac{2 \pi}{T}$};
			\def\StartAngle{0}
			\def\EndAngle{359}
			\def\Radius{1.5}
			\draw([shift=(\StartAngle : \Radius)]11.5,0)  arc[start angle=\StartAngle, end angle=\EndAngle, radius=\Radius];
			%\draw (9.3,0.9) node[right] {$\varphi_i=\frac{\pi}{2}$};									

			%ohne diesen Befehl macht das \pause in der Tikz Umgebung die Footline kaputt
			\onslide<1->
			\end{circuitikz}	
		}
	}{{\bf Periodische Wechselspannung über der Zeit mit zwei Perioden.} Anhand der Wechselspannung lassen sich z.B. der 
    Amplitudenwert und die Periodedauer ermitteln.   \label{BildWechselspannungssignal}}
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftx{Umrechnung der Kreisfrequenz}

    \s{
        Die Kreisfrequenz $\omega$ kann mithilfe der Periodendauer T oder der Frequenz f angegeben werden. Weiter wird die 
        Kreisfrequenz auch als Winkelgeschwindigkeit beschrieben. Über den 
        Zusammenhang zwischen der Periodendauer und der Frequenz können die Größen ineinander umgerechnet werden. 
        Die erläuterten Zusammenhänge werden in den Gleichungen \ref{GleichungKreisfrequenz} beschrieben.
    }

    \b{
        \begin{itemize}
            \item Kreisfrequenz $\omega$ beschrieben durch die Periodendauer T 
            \item Umrechnung von Periodendauer und Frequenz f
            \item Kreisfrequenz $\omega$ beschrieben durch die Frequenz
        \end{itemize}
    }
    
    \begin{eq}
        \omega = \frac{2\pi}{T} \text{\quad mit \quad} f=\frac{1}{T} \text{\quad wird \quad} \omega = 2\pi f \label{GleichungKreisfrequenz}
    \end{eq}
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftx{Harmonische Wechselgrößen}

    \s{
        Angenommen der Durchlauf einer kompletten Periode bei einer Frequenz von 50 Hz dauert 20 ms (vgl. Abbildung \ref{BildZeiten}). 
        Übertragen auf das Gradmaß und das Radmaß ergeben sich so Winkelangaben für den Durchlauf einer Periode. Der 
        Winkel nach der kompletten Periode T entspricht dem Umlauf eines vollen Kreises. Der Umlauf eines vollen Kreises
        entspricht dazu 
        Die Phasenverschieben $t_\mathrm{0}$ 
        lässt sich auch in der Winkeldarstellung als Phasenwinkel $\varphi_\mathrm{N}$ beschreiben. 
    }

    \b{
        \begin{itemize}
            \item <1-> Eine Periodendauer entspricht in Winkelgrößen einem Kreisumlauf von 360° oder 2$\pi$
            \item <2-> Die Phasenverschiebung $t_\mathrm{0}$ entspricht in der Winkeldarstellung dem Phasenwinkel $\varphi_\mathrm{N}$
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \begin{circuitikz}
            \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-0.1) grid (8.7,0.3);
			\draw[->] (-1.2,0) -- (8.9,0) node[right] {t in ms};
            \draw (0,-0.1) node[below] {$0$};
			\draw (2,-0.1) node[below] {$5$};
			\draw (4,-0.1) node[below] {$10$};		
			\draw (6,-0.1) node[below] {$15$};
			\draw (8,-0.1) node[below] {$20$};
            \draw[dashed,GETgreen](-1.2,-0.6) -- (10.3,-0.6);
            \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (8.7,-0.7);
			\draw[->] (-1.2,-1) -- (8.9,-1) node[right] {Grad};
            \draw (0,-1.1) node[below] {$0$};
			\draw (2,-1.1) node[below] {$90$};
			\draw (4,-1.1) node[below] {$180$};		
			\draw (6,-1.1) node[below] {$270$};
			\draw (8,-1.1) node[below] {$360$};
            \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-2.1) grid (8.7,-1.7);
			\draw[->] (-1.2,-2) -- (8.9,-2) node[right] {Rad};
            \draw (0,-2.1) node[below] {$0$};
			\draw (2,-2.1) node[below] {$\pi/2$};
			\draw (4,-2.1) node[below] {$\pi$};		
			\draw (6,-2.1) node[below] {$3/2 \pi$};
			\draw (8,-2.1) node[below] {$2\pi$};
            \draw[dashed](-0.5,0.3) -- (-0.5,-2.2);
            \draw (-0.5,0.3) node[above] {$t_\mathrm{0}$};
            \draw (-0.5,-2.2) node[below] {$\varphi_\mathrm{N}$};
        \end{circuitikz}
    }{{\bf Verschiedene Maßangaben.} Vegleich zwischen Gradmaß und Radmaß, der Umlauf eines Kreises entspricht $360^o$ oder
    $2\pi$. \label{BildZeiten}}
\end{frame}



\begin{frame}
    \ftx{Wechselgrößen}

    \begin{Merksatz}{Wechselgrößen}
        Eine Wechselspannung erklärt einen regelmäßigen Polaritätswechsel mit dem {\bf Amplitudenwert $\hat{U}$} und der 
        {\bf Periodendauer $T$}.
    \end{Merksatz}

\end{frame}




\begin{frame}
    \ftx{Zeitabhängige Wechselspannung}

    \s{
        Der zeitabhängige Spannungswert $u(t)$ einer Wechselspannung ist von mehreren Einflussgrößen abhängig.
        Dazu gehören der Scheitelwert und die Frequenz der Wechselspannung sowie der dazugehörige Phasenwinkel.
        Über das Verhältnis vom Zeitpunkt t zur Periodendauer lässt sich $u(t)$ bestimmen.
    }

    \b{
        \begin{itemize}
            \item $u(t)$ beschrieben durch die Kreisfrequenz $\omega$ 
            \item $u(t)$ zum Zeitpunkt $t$ bei einer Periodendauer von $T$
        \end{itemize}
    }
    
    \begin{eq}
        u(t) = \hat{U} \cdot \sin(\omega t + \varphi_\mathrm{N}) = \hat{U} \cdot \sin(2\pi f t + \varphi_\mathrm{N}) = \hat{U} \cdot \sin(2\pi \frac{t}{T} + \varphi_N)       \label{GleichungSpannung}
    \end{eq}
\end{frame}




\begin{frame}
    \ftb{Komplexer Drehzeiger der Amplitude}

    \s{
        Der komplexe Spannungswert sowie der komplexe Stromwert können als Zeiger dargestellt werden. 
        Hier wird auf die Darstellungsart der Polar-Koordinaten zurückgegriffen. 
    }

    \b{
        \begin{itemize}
            \item lineare Netzwerke $\rightarrow$ Sinusförmige und harmonische Quellengrößen
            \item Stationärer Zustand $\rightarrow$ Spannungen und Ströme unterscheiden sich nur in Amplitude und Phase
            \item Schwingungen können durch Zeiger dargestellt werden
            \item Ruhende Zeiger drücken die relative Lage von Schwingungen zueinander aus
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0,0) coordinate (U);
            %\draw[very thin,color=gray] (-0.1,-0.1) grid (3.2,2.1);
            \draw[->] (-0.2,0) -- (3.4,0) node[right] {$\Re$};
			\draw[->] (0,-0.1) -- (0,2.2) node[above] {$\Im$};
            \draw (3,0.02) coordinate (R);
            \draw (3,2.02) coordinate (Z);
            \draw[->, very thick, voltage] (0,0.02) -- (3,2.02);
            \draw pic[draw, very thick, angle radius = 2cm, ->, voltage] {angle = R--U--Z};
            \draw(1.4,0.5) node [voltage] {$\varphi_\mathrm{U}$};
            \draw(1,1)node [voltage] {$\hat{U}$};

            \draw (6,0) coordinate (U);
            %\draw[very thin,color=gray] (5.9,-0.1) grid (9.2,2.1);
            \draw[->] (5.8,0) -- (9.4,0) node[right] {$\Re$};
			\draw[->] (6,-0.1) -- (6,2.2) node[above] {$\Im$};
            \draw (9,0.02) coordinate (R);
            \draw (9,2.02) coordinate (Z);
            \draw[->, very thick, red] (6,0.02) -- (9,2.02);
            \draw pic[draw, very thick, angle radius = 2cm, ->, red] {angle = R--U--Z};
            \draw(7.4,0.5) node [red] {$\varphi_\mathrm{I}$};
            \draw(7,1)node [red] {$\hat{I}$};
        \end{tikzpicture}
    }{{\bf Spannungs- und Stromzeiger.} Ein Spannungszeiger mit dazugehörigen Phasenwinkel und äquivalent dazu ein Stromzeiger mit Phasenwinkel\label{BildSpannung}}
\end{frame}

\begin{frame}
    \ftx{Komplexer Drehzeiger der Amplitude}

    \s{
        Eine harmonische Wechselgröße kann als mit konstanter Winkelgeschwindigkeit $\omega$ rotierender Zeiger dargestellt
        werden. Die Zeitfunktion ist die Projektion des Zeigers auf die reelle Achse. Der rotierende Zeiger wird durch 
        eine zeitabhängige komplexe Zahl beschrieben. Wie bei den komplexen Zahlen erklärt, können der Imaginärteil 
        und der Realteil jeweils sparat bestimmt werden. Über die Winkelfunktionen kann der Realteil und der 
        Imaginärteil der komplexen Spannung berechnet werden. 
    }

    \b{
        Komplexer Drehzeiger einer elektrischen Spannung:
        \begin{itemize}
            \item<1-> Amplitudenwert der Spannung: $\hat{U}$
            \item<2-> Phasenwinkel der Spannung: $\varphi_\mathrm{U}$
            \item<3-> Komplexe Spannungszeiger: $\underline{U}=\hat{U} \cdot e^{j \varphi_\mathrm{U}}$
            \item<4-> Realanteil der Spannung
            \item<5-> Imaginäranteil der Spannung
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0,0) coordinate (U);
            %\draw[very thin,color=gray] (-0.1,-0.1) grid (3.2,3.1);
            \draw[->] (-0.2,0) -- (3.4,0) node[right] {$\Re(U)$};
			\draw[->] (0,-0.1) -- (0,3.2) node[above] {$\Im(U)$};
            \draw (3,0) coordinate (R);
            \draw (3,3) coordinate (Z);
            \draw[->, voltage] (0,0) -- (2.5,2.5);
            \draw(1,2) node [voltage] {$\hat{U}$};
            \pause

            \draw pic[draw, angle radius = 1cm, ->, voltage] {angle = R--U--Z};
            \draw(1.7,0.5) node [voltage] {$\varphi_\mathrm{U}$};
            \pause 

            \draw(3,2.5) node [right,voltage] {$\underline{U}=\hat{U} \cdot e^{j \varphi_\mathrm{U}}$};
            \pause

            \draw[dashed](2.5,2.5) -- (2.5,-0.2) node[below] {$\hat{U} \cdot \cos(\omega t + \varphi_\mathrm{u})$};
            \pause

            \draw[dashed](2.5,2.5) -- (-0.2,2.5) node[left] {$\hat{U} \cdot \sin(\omega t + \varphi_\mathrm{u})$};
        \end{tikzpicture}
    }{{\bf Zeigerdarstellung einer komplexen Wechselspannung.} Wechselspannungszeiger mit der Aufteilung in Realteil und 
    Imaginärteil.}
\end{frame}


\begin{frame}
    \ftx{Komplexe Drehzeiger von Spannung und Strom}

    \begin{Merksatz}{Komplexe Drehzeiger von Spannung und Strom}
        Die Wechselgrößen Spannung und Strom werden als komplexe Drehzeiger dargestellt. Die Drehzeiger beschreiben dabei 
        {\bf Augenblickswerte $u(t)$}, welche sich mit konstanter {\bf Winkelgeschwindigkeit $\omega$} verändern. 
    \end{Merksatz}
\end{frame}



\begin{frame}
    \ftx{Spannungszeiger und Stromzeiger von elektrischen Komponenten}

    \s{
        Die Beschreibung von periodischen Größen an elektrischen Komponenten erfolgt durch feste Spannungszeiger und Stromzeiger. 
        Das Verhalten der verschiedenen Komponenten ist dabei jeweils unterschiedlich. In der Abbildung \ref{BildBauteileZeiger}
        werden ein Widerstand, ein Kondensator als Kapazität und eine Spule als Induktivität mit ihren zugehörigen Spannungs- und 
        Stromzeigern dargestellt. Das genaue Verhalten der drei Komponenten wird im folgenden Kapitel näher betrachtet. 
    }

    \b{
        Spannungszeiger und Stromzeiger für verschiedene Komponenten: 
        \begin{itemize}
            \item <1-> Elektrischer Widerstand $\rightarrow$ Spannungszeiger und Stromzeiger in Phase
            \item <2-> Kapazität $\rightarrow$ Stromzeiger eilt dem Spannungszeiger vor
            \item <3-> Induktivität $\rightarrow$ Stromzeiger folgt dem Spannungszeiger 
        \end{itemize}
    }

    \fu{
        \resizebox{\textwidth}{!}{
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0,0) coordinate (U);
            %\draw[very thin,color=gray] (-0.1,-0.1) grid (3.2,2.1);
            \draw[->] (-0.2,0) -- (3.4,0) node[right] {$\Re$};
			\draw[->] (0,-2.2) -- (0,2.2) node[above] {$\Im$};
            \draw (3,0.02) coordinate (R);
            \draw (3,2.02) coordinate (Z);
            \draw[->, voltage] (0,0) -- (3,2);
            \draw pic[draw, angle radius = 2.5cm, ->, voltage] {angle = R--U--Z};
            \draw(2.7,1.3) node [voltage] {$\varphi_\mathrm{UR}$};
            \draw(3,2)node [voltage,above] {$\hat{U}_\mathrm{R}$};
            \draw[->, red] (0,0.1) -- (1.5,1.1);
            \draw pic[draw, angle radius = 1.5cm, ->, red] {angle = R--U--Z};
            \draw(2,0.7) node [red] {$\varphi_\mathrm{IR}$};
            \draw(1.5,1.5)node [red] {$\hat{I}_\mathrm{R}$};
            \draw(0.5,4) to [R=$R$, v, i, name=R] (3.5,4);
            \varrmore{R}{$\underline{U}_\mathrm{R}$};
            \iarrmore{R}{$\underline{I}_\mathrm{R}$};
            \pause

            \draw (6,0) coordinate (U);
            %\draw[very thin,color=gray] (5.9,-0.1) grid (9.2,2.1);
            \draw[->] (5.8,0) -- (9.4,0) node[right] {$\Re$};
			\draw[->] (6,-2.2) -- (6,2.2) node[above] {$\Im$};
            \draw (9,0.02) coordinate (R);
            \draw (9,2.02) coordinate (Z);
            \draw[->, voltage] (6,0.02) -- (9,2.02);
            \draw pic[draw, angle radius = 2.5cm, ->, voltage] {angle = R--U--Z};
            \draw(8.7,1.3) node [voltage] {$\varphi_\mathrm{UC}$};
            \draw(9,2)node [voltage,above] {$\hat{U}_\mathrm{C}$};
            \draw[->, red] (6,0) -- (5,1.5) coordinate (C);
            \draw pic[draw, angle radius = 1.5cm, ->, red] {angle = R--U--C};
            \draw(6.5,1.7) node [red] {$\varphi_\mathrm{IC}$};
            \draw(5,1.5)node [red,above] {$\hat{I}_\mathrm{C}$};
            \draw(6.5,4) to [C=$C$, v, i, name=C] (9.5,4);
            \varrmore{C}{$\underline{U}_\mathrm{C}$};
            \iarrmore{C}{$\underline{I}_\mathrm{C}$};
            \draw (5,1.5) coordinate (K);
            \draw pic[draw, angle radius = 1cm] {angle = Z--U--K};
            \draw (6.1,0.5)[very thick] node {$\cdot$};
            \pause

            \draw (12,0) coordinate (U);
            %\draw[very thin,color=gray] (11.9,-0.1) grid (15.2,2.1);
            \draw[->] (11.8,0) -- (15.4,0) node[right] {$\Re$};
			\draw[->] (12,-2.2) -- (12,2.2) node[above] {$\Im$};
            \draw (15,0.02) coordinate (R);
            \draw (15,2.02) coordinate (Z);
            \draw[->, voltage] (12,0.02) -- (15,2.02);
            \draw pic[draw, angle radius = 2.5cm, ->, voltage] {angle = R--U--Z};
            \draw(14.7,1.3) node [voltage] {$\varphi_\mathrm{UL}$};
            \draw(15,2)node [voltage,above] {$\hat{U}_\mathrm{L}$};
            \draw[->, red] (12,0) -- (13,-1.5) coordinate (L);
            \draw pic[draw, angle radius = 1.5cm, <-, red] {angle = L--U--R};
            \draw(12.3,-1) node [red] {$\varphi_\mathrm{IL}$};
            \draw(13.5,-1.5)node [red,above] {$\hat{I}_\mathrm{L}$};
            \draw(12.5,4) to [L=$L$, v, i, name=L] (15.5,4);
            \varrmore{L}{$\underline{U}_\mathrm{L}$};
            \iarrmore{L}{$\underline{I}_\mathrm{L}$};
            \draw (13,-1.5) coordinate (M);
            \draw pic[draw, angle radius = 1cm] {angle = M--U--Z};
            \draw (12.5,-0.1)[very thick] node {$\cdot$};
        \end{tikzpicture}
        }
    }{{\bf Verschiedene Bauteile und die Wechselspannungszeiger.} Die Bauteile Widerstand, Kondensator und Spule mit zugehörigen Spannungs- und Stromzeigern. \label{BildBauteileZeiger}}
\end{frame}
\newpage